
\documentclass[
10pt, % Main document font size
a4paper, % Paper type, use 'letterpaper' for US Letter paper
oneside, % One page layout (no page indentation)
%twoside, % Two page layout (page indentation for binding and different headers)
headinclude,footinclude, % Extra spacing for the header and footer
BCOR5mm, % Binding correction
]{scrartcl}
%	REQUIRED PACKAGES
\usepackage[
nochapters,
eulermath,% Use the Euler font for mathematics
pdfspacing, % Makes use of pdftex’ letter spacing capabilities via the microtype package
dottedtoc % Dotted lines leading to the page numbers in the table of contents
]{classicthesis} % The layout is based on the Classic Thesis style
\usepackage{arsclassica} % Modifies the Classic Thesis package
\usepackage[sfdefault]{arimo}
\usepackage{datetime}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for including letters with accents
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx} % Required for including images
\graphicspath{{Figures/}} % Set the default folder for images
\usepackage{enumitem} % Required for manipulating the whitespace between and within lists
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{subfig} % Required for creating figures with multiple parts (subfigures)
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm} % For including math equations, theorems, symbols, etc
\usepackage{varioref} % More descriptive referencing
%\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{framed,color,verbatim}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.9, .9, .9}
\newenvironment{code}
{\snugshade\verbatim}
{\endverbatim\endsnugshade}
\hypersetup{
	%draft, % Uncomment to remove all links (useful for printing in black and white)
	colorlinks=true, breaklinks=true, bookmarks=true,bookmarksnumbered,
	urlcolor=webbrown, linkcolor=RoyalBlue, citecolor=webgreen, % Link colors
	pdftitle={}, % PDF title
	pdfauthor={\textcopyright}, % PDF Author
	pdfsubject={}, % PDF Subject
	pdfkeywords={}, % PDF Keywords
	pdfcreator={pdfLaTeX}, % PDF Creator
	pdfproducer={LaTeX with hyperref and ClassicThesis} % PDF producer
}
\hyphenation{Fortran hy-phen-ation} % Specify custom hyphenation points in words with dashes where you would like hyphenation to occur, or alternatively, don't put any dashes in a word to stop hyphenation 

\title{\normalfont\spacedallcaps{informe de producto Focos de Calor}} % The article title
\bigskip
\bigskip
\bigskip

\bigskip
\date{\today} % An optional date to appear under the author(s)
\subtitle{\bigskip Consultor: Leandro Cara}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\spacedlowsmallcaps{#1}}} % The header for all pages (oneside) or for even pages (twoside)
%\renewcommand{\subsectionmark}[1]{\markright{\thesubsection~#1}} % Uncomment when using the twoside option - this modifies the header on odd pages
\lehead{\mbox{\llap{\small\thepage\kern1em\color{halfgray} \vline}\color{halfgray}\hspace{0.5em}\rightmark\hfil}} % The header style

\pagestyle{scrheadings} % Enable the headers specified in this block

\maketitle % Print the title/author/date block
\setcounter{tocdepth}{2} % Set the depth of the table of contents to show sections and subsections only
\tableofcontents % Print the table of contents

\newpage % Start the article content on the second page, remove this if you have a longer abstract that goes onto the second page

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

 \section{\uppercase{T}érminos de referencia}
 \textit{\textbf{ Detección de puntos calientes:}  A través de la información satelital existente, el contractual
 	deberá generar un producto informático destinado a la detección de posibles focos de incendio. Este producto deberá tener una frecuencia de actualización diaria.}
 \\
\section{\uppercase{I}ntroducción}

El fuego es una fuerza de la naturaleza dominada por el hombre para su propósito. Sin embargo el fuego se puede convertir fácilmente en una fuerza destructiva a través de incendios no controlados. 
En adición al peligro inmediato de la presencia de fuego, también existe un riesgo de daño provocado pos los gases y las partículas liberadas por este a la atmósfera.

Debido a la dinámica de los incendios naturales, su elevado costo potencial en pérdidas materiales, y el riesgo asociado a vidas humanas que este conlleva. Poseer información precisa y actualizada es de vital importancia.
\subsection{Sensores Remotos}
Actualmente, a través del sensado remoto, es posible detectar incendios debido a su firma espectral reconocible. Los sensores MODIS son utilizados para este propósito, y servidos como un producto satelital. Siempre que el producto detecta un foco de calor, marca la ubicación del lugar en el set de datos. Cuando la información se convierte en imagen, la ubicación del foco detectado se sobrepone a la imagen y y través del sistema de rápida respuesta (RRS) hace posible el seguimiento de incendios de gran extensión. 

Bajo condiciones cercanas a las ideales (sector apuntado a nadir, sin presencia de nubes ni demasiado humo, alrededores relativamente fríos para comparación del terreno,etc.), el producto puede detectar incendios de hasta 50m². Sin embargo, considerando que un 70\% de la superficie de la tierra se encuentra cubierta de nubes en cualquier momento dado, estas situaciones ideales son difíciles de conseguir, por lo cual el sensor MODIS puede generalmente detecta incendios de con un tamaño promedio de 30*30 metros, (900m²) dentro de una variedad de condiciones: diferentes posiciones del satélite, diferentes temperaturas de suelo, todos los ángulos de escaneo del sensor, diferentes temperaturas relativas del fuego.

Los Satélites EOS Terra \& Aqua que transportan al sensor MODIS, se encuentran en una órbita baja (705 km aprox.), y completa el escaneo de información de toda la superficie de la tierra cada dos días. El satélite  realiza una órbita al rededor de la tierra cada 98 minutos. lo cual torna al sensor un buen instrumento para recabar información en el tiempo sobre eventos como los incendios. Sumado a esto el hecho de que existan dos sensores en órbita, puede detectar diferencias en incendios entre la mañana y la tarde. Esta cobertura temporal es especialmente importante durante la temporada de incendios. Tener información de un mismo sitio en la mañana y la tarde permite a los investigadores y tomadores de decisión monitorear un incendio en frecuencia, intensidad o ubicación a durante el día. 

La información de focos de calor entregada por MODIS, se complementa con la información entregada por el sensor Visible Infrared Imaging Radiometer Suite (VIIRS), mejorando la resolución espacial sobre áreas relativamente menores. Los dos sensores poseen una buena detección de focos de calor, también este mejora la calidad de la información durante la noche.  

\subsection{Sistema de procesamiento} 
Instituciones dedicadas al manejo de fuego pueden contar con productos de fuego gracias al sistema de respuesta rápida. Este fue desarrollado para automatizar el cómputo y procesamiento de la información referida a los productos de detección de fuego y entregar resultados en tiempo cercano al real. (2-4 horas desde que el sensor capturó la información). 

Para poder poner a disposición del público información en menos de 3 horas, los productos generados de nivel 0, son procesados utilizando información de altitud dada por efemérides. En algunos casos esta información puede resultar en diferencias significantes entre la información disponible en el sistema LANCE Near-Real Time y los productos estándar

Los productos obtenidos del sistema LANCE NRT no deben ser utilizados para fines de investigación o ser vistos como de calidad científica, sin embargo todos los productos presentes en el sistema han sido revisados y aprobados por miembros de equipos científicos de organismos en cuestión, para propósitos operativos. 

Los focos de calor son cargados todos los días a al sistema LANCE NRT las 00:00 UTC, y se continúan actualizando durante el día. 

En este enlace es posible visualizar los horarios de cambio para el sector de estudio \url{http://earthdata.nasa.gov/data/nrt‐data/help/faq#rapid6}. La información se actualiza dentro de las tres horas de pasado el satélite.

El sistema SIRIS ofrece esta información agregada dentro de un servidor de mapas, donde es posible visualizar los focos de calor geolocalizados. A su vez la información es agregada en un solo archivo que se actualiza en conjunto con la base de datos LANCE NRT, eliminado los focos repetidos por superposición de áreas que entrega el servicio LANCE NRT. 

\section{ \uppercase{á}rea de estudio}

El proyecto SIRIS abarca los países de Argentina, Chile, Bolivia, Ecuador, México,Paraguay, Perú y Uruguay. Para poder abarcar el área de estos paises es necesario utilizar utilizar dos subproductos que se cargan de forma subdiaria en el servidor Lance-Near Real Time correspondientes a los sub continentes América  del Sur y América Central. Ver Figura  \ref{ub1}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./figs/ubi_01}
\caption{División espacial de la información de focos de calor provista por el servicio Lance-Near Real Time de NASA. En esta es posible observar un área de solapamiento entre las regiones de América Central y América del Sur}
\label{ub1}
\end{figure}

\section{\uppercase{p}roductos calculados}

El producto obtenido Focos de calor,  se desprende de los productos del sensor MODIS versión 6, y del sensor VIIRS versión 6. 
La información que disponibiliza el sistema nrt3 se aloja de forma diaria en 4 archivos de texto sin formato \textit{"txt"}, correspondientes cada uno de ellos al sensor y ubicación dentro de latinoamérica. 

Esta información es consultada de forma horaria y descargada cada vez que el sistema Lance NRT posee una actualización de los datos. Luego son transformados e incluidos en un archivo que acumula los datos de cada sensor y cada zona, para mejorar su presentación dentro del sistema SIRIS. 

A primer hora de cada día se genera un nuevo archivo él cual colecta durante el día los datos nuevos que se van generando. 

El producto se presenta en el Sistema SIRIS, como un archivo de tipo shapefile (archivo geolocalizado) presentado en el visor de datos espaciales y con posibilidad de ser descargado. Este se encuentra clasificado según la calidad del dato en Alta, Nominal, y Baja, y posee información del sensor que lo capturó, la hora de captura, el poder radiativo del fuego (intensidad), confianza del dato (calidad), región,  y sus coordenadas en latitud y longitud. En la figura \ref{fig:focos} es posible observar la distribución de focos de calor para el área de estudio, en un día particular. 

De la información recibida se analiza y eliminan los puntos superpuestos por superposición de zonas. Ver figura \ref{ub1}. 


\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/focos}
	\caption{Focos de calor detectados por los sensres MODIS Terra \& Aqua y el sensor VIIRS. el día 5 de Octubre de 2018}
	\label{fig:focos}
\end{figure}



%----------------------------------------------------------------------------------------
% BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

% \renewcommand{\refname}{\spacedlowsmallcaps{References}} % For modifying the bibliography heading

%\bibliographystyle{unsrt}

%\bibliography{sample.bib} % The file containing the bibliography

%----------------------------------------------------------------------------------------
%citas:
%Giglio, L., Justice, C., Boschetti, L., Roy, D. (2015). MCD64A1 MODIS/Terra+Aqua Burned Area Monthly L3 Global 500m SIN Grid V006 [Data set]. NASA EOSDIS Land Processes DAAC. doi: 10.5067/MODIS/MCD64A1.006

\end{document}